<h2>1. Наибольший общий делитель. Алгоритм Евклида. Линейное представление</h2>

<p>
	Пусть \(A\) и \(B\) \(-\) два целых числа, из которых по крайней мере одно отлично от нуля.
</p>

<p>
	<b>Определение.</b> <i>Наибольшим общим делителем</i> чисел \(A\) и \(B\) называется наибольшее натуральное число \(d\), являющееся делителем как для \(A\), так и для \(B\):

	\[
		d = \nod(A, B) = \max \{d_1 \in \mathbb{N} \; | \; A \text{ делится на } d_1, B \text{ делится на } d_1\}.
	\]

	Понятие \(\nod\) обобщается на произвольный набор целых чисел:

	\[
		d = \nod(A_1, \dots, A_K) = \max \{ d_1 \in \mathbb{N} \; | \; A_j \text{ делится на } d_1, \, \forall j \in \{1, \dots, K\} \}.
	\]
</p>

<p>
	<b>Определение.</b> <i>Наименьшим общим кратным</i> отличных от нуля чисел \(A_1, \dots, A_K\) называют наименьшее положительное число, кратное всем этим числам:

	\[
		\nok(A_1, \dots, A_K) = \min \{d_1 \in \mathbb{N} \; | \; d_1 \text{ делится на } A_j, \, \forall j \in \{1, \dots, K\} \}.
	\]
</p>

<p>
	<b>Алгоритм Евклида.</b> Пусть \(A\) и \(B\) \(-\) положительные целые числа. Поделим \(B\) на \(A\): \(B = A q_1 + r_1\); пусть остаток \(r_1 \neq 0: 0 < r_1 < A\). Поделим делитель на этот остаток: \(A = r_1 q_2 + r_2\); предположим, что остаток \(r_2 \neq 0: 0 < r_2 < r_1\). Снова разделим делитель на остаток и продолжим процесс далее до тех пор, пока на каком-то шаге не произойдёт деление нацело, то есть остаток будет равен нулю. Запишем процедуру в виде схемы:

	\[
		\begin{array}{lcll}
			B & = & A q_1 + r_1, & 0 < r_1 < A, \\
			A & = & r_1 q_2 + r_2, & 0 < r_2 < r_1, \\
			r_1 & = & r_2 q_3 + r_3, & 0 < r_3 < r_2, \\
			\dots & & \dots & \\
			r_{k - 2} & = & r_{k - 1} q_k + r_k, & 0 < r_k < r_{j - 1}, \\
			r_{k - 1} & = & r_k q_{k - 1}. &
		\end{array}
	\]
</p>

<p id="theorem_rem">
	<b>Теорема.</b> <i>Последний не равный нулю остаток в алгоритме Евклида совпадает с \(\nod(A, B)\).</i>
</p>

<p>
	<b>Доказательство.</b> Если \(d = \nod(A, B)\), то из первого равенства алгоритма Евклида следует, что \(r_1\) делится на \(d\). Тогда из второго равенства следует, что и \(r_2\) делится на \(d\). Продолжив этот процесс, получим, что из предпоследнего равенства следует, что \(r_k\) делится на \(d\).
</p>

<p>
	С другой стороны, покажем теперь, что остаток \(r_k\) является общим делителем \(A\) и \(B\). Из последнего равенства алгоритма Евклида следует, что \(r_{k - 1}\) делится на \(r_k\). Тогда из предпоследнего равенства следует, что \(r_{k - 2}\) делится на \(r_k\). Продолжив этот процесс, получим, что из предпоследнего равенства следует, что \(A\) делится на \(r_k\) и, наконец, из первого равенства следует, что \(B\) делится на \(r_k\).
</p>

<p>
	Итак, \(r_k\) делится на \(\nod(A, B)\) и является общим делителем \(A\) и \(B\). Следовательно, по определению \(r_k = \nod(A, B)\). \(\quad \square\)
</p>

<p id="theorem_linexists">
	<b>Теорема.</b> <i>Существуют целые числа \(u\) и \(v\), удовлетворяющие уравнению <b>линейного представления</b> \(\nod\):</i>

	\[
		uA + vB = \nod(A, B).
	\]
</p>

<p>
	<b>Доказательство.</b> Выражения для чисел \(u\) и \(v\) можно найти с помощью частных \(q_j\) из алгоритма Евклида. Из первого равенства алгоритма Евклида следует, что \(r_1 = B - A q_1\), то есть

	\[
		r_1 = u_1 A + v_1 B \quad \text{при} \quad u_1 = -q_1, \, v_1 = 1.
	\]

	Подставляя это выражение во второе равенство алгоритма, получим

	\[
		\begin{align}
			r_2 & = A - r_1 q_2 \\
			& = A - (u_1 A + v_1 B) q_2 \\
			& = u_2 A + v_2 B
		\end{align}
	\]

	при

	\[
		 u_2 = -q_2 u_1 + 1 = 1 + q_1 q_2, \quad v_2 = -q_2 v_1 = -q_2.
	\]

	Подставляя найденные выражения в третье равенство, получим

	\[
		\begin{align}
			r_3 & = r_1 - r_2 q_3 \\
			& = (u_1 A + v_1 B) - (u_2 A + v_2 B) q_3 \\
			& = u_3 A + v_3 B
		\end{align}
	\]

	при

	\[
		u_3 = -q_3 u_2 + u_1, \quad v_3 = -q_3 v_2 + v_1.
	\]

	Выдвинув индукционное предположение о справедливости представления "промежуточного" остатка

	\[
		r_j = u_j A + v_j B
	\]

	при

	\[
		u_j = -q_j u_{j - 1} + u_{j - 2}, \quad v_j = -q_j v_{j - 1} + v_{j - 2}
	\]

	для всех \(j \in \{4, \dots, k - 1\}\), из предпоследнего равенства алгоритма Евклида получим

	\[
		\begin{align}
			r_k & = -q_k r_{k - 1} + r_{k - 2} \\
			& = -q_k (u_{k - 1} A + v_{k - 1} B) + (u_{k - 2} A + v_{k - 2} B) \\
			& = u_k A + v_k B
		\end{align}
	\]

	при

	\[
		u_k = -q_k u_{k - 1} + u_{k - 2}, \quad v_k = -q_k v_{k - 1} + v_{k - 2},
	\]

	то есть закон формирования коэффициентов при \(A\) и \(B\) остаётся прежним. Но поскольку \(r_k\) совпадает с \(\nod(A, B)\), то последнее равенство и даёт требуемое линейное представление \(\nod\): \(u = u_k, \, v = v_k\). \(\quad \square\)
</p>

<p>
	<b>Следствие.</b> Существует бесконечное число линейных представлений \(\nod\).
</p>

<p>
	<b>Доказательство.</b> Действительно, если пара \(u', v'\) \(-\) какое-то из решений уравнения \(u A + v B = \nod(A, B)\), то при \(\forall t \in \mathbb{Z}\) пара \(u'' = u' + t B, \, v'' = v' - t A\) также является решением. Можно, например, подобрать число \(t\) так, чтобы было выполнено \(0 \leqslant u'' < B\). \(\quad \square\)
</p>

<h1 style="color: red">
	Добавить информацию про континуанты
</h1>

<hr>

<h3>Источники</h3>

<ul>
	<li>
		<a href="http://vmath.ru/vf5/numtheory#algoritm_evklida">Сайт Утешева</a>
	</li>
</ul>

